# Miykayah (Michée) (Mi.)

Signification : Qui est comme Yah ?

Auteur : Miykah ou Miykayah (Michée)

Thème : Le jugement et le royaume

Date de rédaction : 8ème siècle av. J.-C.

Originaire de Morésheth, Miykayah exerça son service dans le royaume du sud au temps de Yehizqiyah (Ézéchias), roi de Yéhouda. Il était contemporain d'Hoshea (Osée), d'Amos et de Yesha`yah (Ésaïe). Alors que la corruption et l'idolâtrie régnaient en Samarie et à Yeroushalaim (Jérusalem), Miykayah appela le peuple à se détourner de ses iniquités et le prévint du danger qui le menaçait. Il prédit également le rétablissement final de la nation juive et mit en exergue la miséricorde divine.

## Chapitre 1

### Jugement de YHWH sur l'infidèle Israël

1:1	La Parole de YHWH qui vint à Miykah de Morésheth au temps de Yotham, d'Achaz et de Yehizqiyah, rois de Yéhouda, et qui lui fut révélée au sujet de Samarie et de Yeroushalaim.
1:2	Écoutez, vous tous, peuples ! Sois attentive, Terre, toi et ce qui te remplit ! Et qu'Adonaï YHWH soit témoin contre vous, Adonaï, du palais de sa sainteté !
1:3	Car voici, YHWH sortira de son lieu, il descendra et marchera sur les hauts lieux de la Terre<!--Cette prophétie annonce à la fois la destruction du royaume du nord par Salmanasar V (règne de 727 – 722 av. J.-C.) en 722 av. J.-C. (2 R. 17:1-23), l'invasion de Sanchérib (règne de 705 – 681 av. J.-C.) (2 R. 18:13-19:37) ainsi que celle de Neboukadnetsar (règne de 604 – 562 av. J.-C.) (2 R. 24 et 25).-->.
1:4	Les montagnes se fondront sous lui, et les vallées se fendront, elles seront comme de la cire devant le feu et comme des eaux qui coulent sur une pente.
1:5	Tout cela arrivera à cause de la transgression de Yaacov et à cause des péchés de la maison d'Israël. Or quelle est la transgression de Yaacov ? N'est-ce pas Samarie ? Et quels sont les hauts lieux de Yéhouda ? N'est-ce pas Yeroushalaim ?

### Chute de Samarie et de Yeroushalaim (Jérusalem)

1:6	C'est pourquoi je réduirai Samarie en un monceau de pierres dans les champs, un lieu où l'on plante des vignes ; et je ferai rouler ses pierres dans la vallée, et je découvrirai ses fondements.
1:7	Toutes ses images taillées seront brisées, tous ses salaires de prostitution seront brûlés au feu, et je mettrai tous ses faux elohîm en désolation, car elles ont été rassemblées avec le salaire des prostituées et elles retourneront aussi au salaire de prostituées.
1:8	C'est pourquoi je gémirai et je hurlerai, je m'en irai dépouillé et nu, je ferai une lamentation comme celle des dragons et je mènerai le deuil comme celui des autruches<!--Littéralement à traduire par « filles de l'autruche ».-->.
1:9	Car sa plaie est incurable, elle atteint même Yéhouda ; elle frappe jusqu'à la porte de mon peuple, jusqu'à Yeroushalaim.
1:10	Ne l'annoncez pas dans Gath, ne pleurez pas ! Ne pleurez pas ! Roule-toi dans la poussière à Beth-Leaphra.
1:11	Passe, habitante de Shaphir, dans la nudité et la honte ! L'habitante de Tsaanan n'est pas sortie, le deuil de Beth-Haëtsel vous prive de son abri.
1:12	L'habitante de Maroth est dans l'angoisse à cause de son bien-être, parce que le malheur est descendu de la part de YHWH jusqu'à la porte de Yeroushalaim.
1:13	Attelle le cheval au char, habitante de Lakish ! Toi qui es le commencement du péché de la fille de Sion, car en toi ont été trouvées les transgressions d'Israël.
1:14	C'est pourquoi tu donneras des cadeaux d'adieu à Moréshet-Gath. Les maisons d'Aczib seront un mensonge pour les rois d'Israël.
1:15	Je t'amènerai un autre héritier, habitante de Maréshah ; et la gloire d'Israël s'en ira jusqu'à Adoullam.
1:16	Rends-toi chauve, fais-toi tondre à cause de tes fils qui font tes délices ! Élargis ta calvitie comme le vautour, car ils s'en vont en exil loin de toi.

## Chapitre 2

### Le jugement de YHWH

2:1	Malheur à ceux qui projettent la méchanceté et qui forgent le mal sur leurs lits, et qui l'exécutent dès le point du jour, parce qu'ils ont le pouvoir en main.
2:2	Ils convoitent des possessions et s'en emparent<!--Voir 1 Roi 21:1-16.-->, des maisons, et ils les enlèvent ; ainsi ils oppriment l'homme et sa maison, l'homme et son héritage.
2:3	C'est pourquoi ainsi parle YHWH : Voici, je médite contre cette famille un malheur dont vous ne pourrez pas préserver votre cou, et vous ne marcherez pas la tête levée, car ce temps est mauvais.
2:4	En ce temps-là, on fera de vous le sujet d'un proverbe, on gémira d'un gémissement, d'un gémissement, en disant : Nous sommes dévastés, dévastés, la part de mon peuple, il la change de mains ! Comment nous enlève-t-il et partage-t-il notre terre à l'infidèle ?
2:5	C'est pourquoi il n'y aura personne qui jettera le cordeau pour ton lot dans l'assemblée de YHWH.
2:6	Ne prophétisez pas ! disent-ils. Ne prophétisez pas de telles choses ! L'opprobre ne s'éloignera pas !
2:7	Ô toi qui es appelée maison de Yaacov, l'Esprit de YHWH est-il amoindri<!--Signifie aussi « être impatient ».--> ? Sont-ce là ses actes ? Mes paroles ne sont-elles pas bonnes pour celui qui marche droitement ?
2:8	Mais celui qui était hier mon peuple s'élève à la manière d'un ennemi : vous dépouillez le manteau de dessus le vêtement à ceux qui passent avec sécurité en revenant de la guerre.
2:9	Vous chassez les femmes de mon peuple hors des maisons de leurs délices, vous ôtez pour toujours ma gloire de dessus leurs enfants.
2:10	Levez-vous et marchez, car ce pays n'est plus pour vous un lieu de repos ; à cause de la souillure, il vous détruira d'une violente destruction.
2:11	Si un homme court après le vent et débite des mensonges en disant : Je te prophétiserai sur du vin et sur les boissons fortes, ce sera le prophète de ce peuple.

### YHWH, l'Elohîm qui rassemble son peuple

2:12	Je te rassemblerai tout entier, ô Yaacov ! Et je recueillerai, je recueillerai les restes d'Israël et je les réunirai comme les brebis d'une bergerie, comme un troupeau au milieu de son pâturage. Il y aura un grand bruit à cause de la foule d'êtres humains.
2:13	Celui qui fera la brèche montera devant eux, on brisera et on passera outre, et ils sortiront par la porte. Leur Roi marchera devant eux, YHWH sera à leur tête.

## Chapitre 3

### YHWH annonce la destruction de Yeroushalaim (Jérusalem)

3:1	C'est pourquoi je dis : Écoutez, chefs de Yaacov, et vous conducteurs de la maison d'Israël ! N'est-ce pas à vous de connaître ce qui est juste ?
3:2	Vous haïssez ce qui est bon et vous aimez ce qui est mauvais ; vous leur arrachez la peau et la chair de dessus les os.
3:3	Vous dévorez la chair de mon peuple et vous lui écorchez la peau : ils brisent les os et les mettent en pièces comme dans un pot, comme de la viande dans une chaudière.
3:4	Alors ils crieront à YHWH, mais il ne les exaucera pas, et il leur cachera sa face en ce temps-là, parce qu'ils se sont mal conduits dans leurs actions.
3:5	Ainsi parle YHWH contre les prophètes qui égarent mon peuple, qui proclament la paix quand leurs dents ont de quoi mordre, et si quelqu'un ne leur met rien dans la bouche, ils publient la guerre contre lui.
3:6	C'est pourquoi la nuit sera sur vous afin que vous n'ayez plus de vision ! Elle s'obscurcira afin que vous ne deviniez plus ! Le soleil se couchera sur ces prophètes-là et le jour sera ténébreux pour eux.
3:7	Les voyants seront honteux et les devins seront confondus, ils se couvriront tous la barbe, parce qu'il n'y aura aucune réponse d'Elohîm.
3:8	Mais moi, je suis rempli de force, de justice et de courage par l'Esprit de YHWH, pour déclarer à Yaacov sa transgression et à Israël, son péché.

### Future destruction de Yeroushalaim (Jérusalem)

3:9	Écoutez maintenant ceci, chefs de la maison de Yaacov et vous conducteurs de la maison d'Israël, vous qui avez la justice en abomination et qui pervertissez tout ce qui est droit,
3:10	vous qui bâtissez Sion avec le sang, et Yeroushalaim avec l'injustice !
3:11	Ses chefs jugent pour des pots-de-vin<!--Présents.-->, ses prêtres enseignent pour un salaire, et ses prophètes devinent pour de l'argent, ensuite ils s'appuient sur YHWH, en disant : YHWH n'est-il pas parmi nous ? Le mal ne nous atteindra pas.
3:12	C'est pourquoi, à cause de vous, Sion sera labourée comme un champ, et Yeroushalaim sera réduite en ruine, et la montagne du temple en hauts lieux d'une forêt.

## Chapitre 4

### Restauration d'Israël

4:1	Mais il arrivera dans les derniers jours<!--Voir commentaire en Ge. 49:1-2.-->, que la montagne de la maison de YHWH<!--Dans les Écritures, les montagnes symbolisent parfois une grande puissance terrestre, et les collines celles de moindre importance. Cette prophétie confirme l'établissement du Royaume messianique dont la capitale sera Yeroushalaim (Jérusalem) (2 S. 7:14-16). Yesha`yah (Ésaïe) avait reçu la même prophétie que l'on peut découvrir au chapitre 2 de son livre.--> sera établie au sommet des montagnes. Elle s'élèvera au-dessus des collines et toutes les nations y afflueront.
4:2	Et beaucoup de nations iront et diront : Venez et montons à la montagne de YHWH, à la maison d'Elohîm de Yaacov ! Il nous enseignera ses voies et nous marcherons dans ses sentiers. Car la torah sortira de Sion, et la parole de YHWH de Yeroushalaim.
4:3	Il jugera au milieu de beaucoup de peuples, il réprimandera des nations puissantes et lointaines. De leurs épées elles forgeront des hoyaux, de leurs lances des serpes : une nation ne lèvera plus l'épée contre une autre, on n'apprendra plus la guerre.
4:4	Mais chacun restera assis sous sa vigne et sous son figuier, et il n'y aura personne pour les effrayer, car la bouche de YHWH Sabaoth a parlé.
4:5	Certainement, tous les peuples marcheront chacun au nom de son elohîm, mais nous, nous marcherons au Nom de YHWH, notre Elohîm, à toujours et à perpétuité.

### YHWH, l'Elohîm qui rachète son peuple

4:6	En ce jour-là, dit YHWH, je rassemblerai les boiteux, je recueillerai ceux que j'avais chassés et ceux que j'avais maltraités.
4:7	Je ferai des boiteux un reste et de ceux qui étaient éloignés, une nation puissante. YHWH régnera sur eux à la montagne de Sion, dès lors et à toujours.
4:8	Et toi, tour du troupeau, la colline de la fille de Sion viendra jusqu'à toi, et la première domination viendra, le royaume sera à la fille de Yeroushalaim.
4:9	Pourquoi maintenant pousses-tu des cris ? N'y a-t-il pas de roi au milieu de toi ? Ou ton conseiller est-il mort, pour que la douleur te saisisse comme celle qui enfante ?
4:10	Sois en travail et gémis, fille de Sion, comme celle qui enfante, car tu sortiras bientôt de la ville, tu habiteras dans les champs et tu iras jusqu'à Babel ! Là tu seras délivrée, c'est là que YHWH te rachètera de la main de tes ennemis.

### Les nations rassemblées pour la bataille d'Harmaguédon

4:11	Maintenant beaucoup de nations se sont rassemblées contre toi<!--Il est ici question de la guerre d'Harmaguédon. Voir commentaire en Ap. 16:12-16.--> et disent : Qu'elle soit profanée ! Et que nos yeux regardent Sion<!--Yeroushalaim (Jérusalem) est une horloge d'Elohîm. Le Seigneur a fait en sorte que les nations aient les yeux toujours tournés vers ce bout de terre, car c'est là que débutera la troisième guerre mondiale, l'Harmaguédon (Mt. 24:15-28 ; Ap. 16:12-16, 19:11-21). Là aura lieu le jugement des nations, dans la vallée de Yehoshaphat (Joë. 3:2-12). Le Mashiah (Christ) reviendra (Es. 59:20-21 ; Za. 14:1-8 ; Ac. 1:10-11) et gouvernera le monde depuis Yeroushalaim (Za. 14:9-21).-->.
4:12	Mais elles ne connaissent pas les pensées de YHWH et ne comprennent pas ses desseins, car il les a rassemblées comme des gerbes dans l'aire.
4:13	Lève-toi et foule, fille de Sion ! Car je te ferai une corne de fer et te mettrai des ongles de cuivre, et tu écraseras des peuples nombreux, et tu consacreras par interdit leurs profits à YHWH et leurs richesses au Seigneur de toute la Terre.
4:14	Maintenant, rassemble tes troupes, fille de troupes ! On a mis le siège contre nous, on frappera le juge d'Israël avec la verge sur la joue.

## Chapitre 5

### Naissance du Mashiah (Christ)<!--Cp. Mt. 2:1-6.-->

5:1	Mais toi, Bethléhem Éphrata, petite pour être parmi les milliers de Yéhouda, de toi sortira pour moi celui qui dominera sur Israël, dont l'origine remonte aux temps anciens, aux jours de l'éternité<!--Il est question ici de Yéhoshoua ha Mashiah (Jésus-Christ). Ce passage nous parle de sa préexistence éternelle. Les pharisiens, scribes et principaux prêtres avaient la connaissance de cette prophétie concernant le Mashiah (Mt. 2:1-6).-->.
5:2	C'est pourquoi il les livrera jusqu'au temps où enfantera celle qui doit enfanter, et le reste de ses frères retournera avec les enfants d'Israël.
5:3	Et il se maintiendra et gouvernera par la force de YHWH, avec la magnificence du Nom de YHWH, son Elohîm, et ils auront une demeure assurée, car dès lors il sera élevé jusqu'aux extrémités de la Terre.
5:4	C'est lui qui sera la paix. Après que l'Assyrien sera entré dans notre pays et qu'il aura mis le pied dans nos palais, nous élèverons contre lui sept bergers et huit princes du peuple.
5:5	Ils ravageront le pays d'Assyrie avec l'épée et le pays de Nimrod à ses portes. Il nous délivrera ainsi des Assyriens, quand ils seront entrés dans notre pays et qu'ils auront mis le pied dans nos quartiers.
5:6	Et le reste de Yaacov sera au milieu de peuples nombreux, comme une rosée qui vient de YHWH, et comme de grosses averses sur l'herbe, qui n'espèrent rien de l'homme, qui n'attendent rien des fils des humains.
5:7	Aussi le reste de Yaacov sera parmi les nations et au milieu de peuples nombreux, comme un lion parmi les bêtes de la forêt, et comme un lionceau parmi les troupeaux de brebis qui, en passant, foule et déchire, sans que personne ne puisse les sauver.

### Jugement d'Elohîm sur les nations ennemies

5:8	Ta main se lèvera sur tes adversaires et tous tes ennemis seront exterminés.
5:9	Et il arrivera en ce temps-là, dit YHWH, que j'exterminerai du milieu de toi tes chevaux et je détruirai tes chars.
5:10	J'exterminerai les villes de ton pays et renverserai toutes tes forteresses.
5:11	J'exterminerai aussi de ta main les sorcelleries et tu n'auras plus aucun devin.
5:12	Et j'exterminerai du milieu de toi tes idoles et tes statues, et tu ne te prosterneras plus devant l'ouvrage de tes mains.
5:13	J'arracherai aussi du milieu de toi les ashérim<!--Ex. 34:13.--> et je détruirai tes villes.
5:14	Et j'exercerai ma vengeance avec colère et avec fureur contre toutes les nations qui ne m'auront pas écouté.

## Chapitre 6

### YHWH appelle son peuple à l'humilité

6:1	Écoutez maintenant ce que dit YHWH : Lève-toi, plaide devant les montagnes et que les collines entendent ta voix !
6:2	Écoutez le procès de YHWH, montagnes, et vous, solides fondations de la Terre ! Car YHWH a un procès avec son peuple et il plaidera avec Israël.
6:3	Mon peuple, que t'ai-je fait, ou en quoi t'ai-je causé de la peine ? Réponds-moi !
6:4	Car je t'ai fait monter hors du pays d'Égypte, je t'ai délivré de la maison des esclaves et j'ai envoyé devant toi Moshè, Aaron et Myriam.
6:5	Mon peuple souviens-toi, je te prie, du conseil qu'avait donné Balak, roi de Moab et de ce que lui répondit Balaam, fils de Béor, depuis Shittim jusqu'au Guilgal, afin que tu connaisses la justice de YHWH.

### Pratiquer la justice

6:6	Avec quoi me présenterai-je devant YHWH et me prosternerai-je devant l'Elohîm Très-Haut ? Me présenterai-je avec des holocaustes et avec des veaux âgés d'un an ?
6:7	YHWH prendra-t-il plaisir à des milliers de béliers ou à des myriades de torrents d'huile ? Donnerai-je pour ma transgression mon premier-né<!--Selon la torah (Ex. 13:2,12), les premiers-nés de l'homme et des animaux appartenaient au Seigneur. Ceux des animaux étaient offerts en sacrifice ; et quant à ceux des hommes, le sacrifice était fait de manière symbolique par une présentation au temple. En Israël, le sacrifice des enfants était formellement interdit sous peine de mort (Lé. 18:21, 20:2-5 ; De. 12:31, 18:10).-->, le fruit de mes entrailles pour le péché de mon âme ?
6:8	Ô humain ! Il t'a fait connaître ce qui est bon et ce que YHWH exige de toi : que tu fasses ce qui est juste, que tu aimes la miséricorde et que tu marches en toute humilité avec ton Elohîm.
6:9	La voix de YHWH crie à la ville et le sage reconnaît son Nom. Écoutez la verge et celui qui la dirige !
6:10	Y a-t-il encore dans la maison du méchant des trésors iniques, et un épha court et détestable ?
6:11	Tiendrai-je pour pur celui qui a de fausses balances et de faux poids dans son sac ?
6:12	Ses riches sont pleins de violence, ses habitants usent de mensonge et ils ont une langue trompeuse dans leur bouche.
6:13	C'est pourquoi je te rendrai malade en te frappant, je te ravagerai à cause de tes péchés.
6:14	Tu mangeras, mais tu ne seras pas rassasiée, et ton ventre sera vide. Tu mettras de côté, mais tu n'en sauveras rien. Ce que tu auras sauvé, je le livrerai à l'épée.
6:15	Tu sèmeras mais tu ne moissonneras pas, tu presseras l'olive mais tu ne t'oindras pas d'huile, tu presseras le moût mais tu ne boiras pas le vin.
6:16	Car on observe les statuts d'Omri et toutes les œuvres de la maison d'Achab, vous marchez selon leurs conseils. C'est pourquoi je te livrerai à la désolation, je ferai de tes habitants un objet de raillerie et vous porterez l'opprobre de mon peuple.

## Chapitre 7

### Exhortation à pratiquer le bien

7:1	Malheur à moi ! Car je suis comme à la récolte des fruits d'été, comme aux grappillages de la vendange : il n'y a ni grappe pour manger, ni les premiers fruits que mon âme désire.
7:2	Le fidèle est exterminé du pays et il n'y a plus de juste parmi les humains. Ils sont tous en embuscade pour verser le sang, chacun fait la chasse à son frère avec des filets.
7:3	Pour faire du mal, leurs mains sont prêtes : le gouverneur pratique la mendicité, le juge demande une rétribution, le grand ne parle que du désir de son âme, et ils tissent cela ensemble.
7:4	Le meilleur d'entre eux est comme une ronce et le plus juste est pire qu'une haie d'épines. Le jour annoncé par tes sentinelles, ton châtiment arrive. C'est alors qu'ils seront dans la confusion.
7:5	Ne croyez pas à un ami, ne faites pas confiance à un intime. Garde-toi d'ouvrir ta bouche devant celle qui dort dans ton sein.
7:6	Car le fils traite son père avec mépris, la fille s'élève contre sa mère, la belle-fille contre sa belle-mère, et l'homme a pour ennemis les personnes de sa maison<!--Mt. 10:35-36.-->.

### Espérance en YHWH, l'Elohîm de notre salut

7:7	Mais moi, je regarderai vers YHWH, je m'attendrai à Elohîm de mon salut, mon Elohîm m'exaucera.
7:8	Toi mon ennemie, ne te réjouis pas à mon sujet ! Car, si je suis tombée, je me relèverai. Si je suis assise dans les ténèbres, YHWH m'éclairera.
7:9	Je supporterai la colère de YHWH, car j'ai péché contre lui, jusqu'à ce qu'il défende ma cause et qu'il me fasse justice : il me conduira à la lumière, je verrai sa justice.
7:10	Et mon ennemie le verra, et la honte la couvrira, elle qui me disait : Où est YHWH, ton Elohîm ? Mes yeux la verront, et alors elle sera foulée aux pieds comme la boue des rues.
7:11	Le jour où il rebâtira tes murs, en ce jour-là tes limites seront reculées.
7:12	En ce jour-là on viendra jusqu'à toi d'Assyrie et des villes d'Égypte, et depuis les villes d'Égypte jusqu'au fleuve, et depuis une mer jusqu'à l'autre mer, et depuis une montagne jusqu'à l'autre montagne.
7:13	Après que le pays aura été en désolation à cause de ses habitants et du fruit de leurs actions.
7:14	Pais ton peuple avec ta houlette, le troupeau de ton héritage, qui demeure seul dans les forêts au milieu de Carmel ! Et fais qu'ils paissent en Bashân et en Galaad, comme aux temps anciens.
7:15	Je lui ferai voir des choses merveilleuses, comme au jour où tu sortis du pays d'Égypte.
7:16	Les nations le verront et elles seront honteuses avec toute leur force. Elles mettront la main sur la bouche et leurs oreilles seront sourdes.
7:17	Elles lécheront la poussière comme le serpent, comme les reptiles de la Terre. Elles trembleront dans leurs forteresses et sortiront toutes effrayées vers YHWH, notre Elohîm, elles te craindront.
7:18	Quel el est semblable à toi, qui pardonne l'iniquité et qui passe par-dessus les transgressions du reste de son héritage ? Il ne garde pas à toujours sa colère, parce qu'il prend plaisir à la miséricorde.
7:19	Il nous fera encore miséricorde, il assujettira nos iniquités. Tu jetteras tous nos péchés au fond de la mer.
7:20	Tu feras voir ta fidélité à Yaacov et ta miséricorde à Abraham, comme tu l'as juré à nos pères dès les temps anciens<!--Les versets de Mi. 7:18-20 sont lus chaque année dans les synagogues le jour des expiations.-->.
